［長文．慎入］善用國際力量爭民主人權

原文出自信報王岸然：

善用國際力量爭民主人權

中國外長公開對美國人說，別把你的手伸進香港的政治，但港人則顯然對美國人的手甚表歡迎。這麼多年來，港人深明西方特別是美國一直有在背後支援香港的民主派，但這話題似乎是禁忌，就是筆者也只是間中踢爆，沒有長篇大論視之為政論話題。

應該爭取民間支持

6月風暴後，一切都在改變，中港互信的最後一根駱駝背上的稻草，已然折斷，中共的巨掌已經不再掩飾地伸進香港。潛規則既已打破，再無禁忌可言，港人從此應公開坦誠地討論，並爭取全世界正義人民支持港人爭取自由民主。

人權無國界，求助於各國正義人民有何不對？筆者必須強調，港人應該爭取的是民間的支持，人民代表的議員次之，政府則要十分小心，因為資本主義社會的政府只代表資產階級的利益，不是人民；政府經常會為資本家少數人的利益而出賣多數的人民，美國人民防政府的干預如防賊，港人只知向白宮提訴求，只會成為別人棋盤上的棋子，爭取國會及民間的支持才是實在的。

一般人不喜歡睇長篇的分析文章，因為要用腦認識和分析事物是辛勞的，民粹的口號及簡單的二分則最受歡迎，特別在網絡的年代。但在6月風暴中，港人付出既多，對政治參與亦多，自然更多人願意花更多時間深入探討問題。作為評論者的責任就更大，但也是一個好機會去提升自我及民眾的政治水平，讓一些低質素的KOL失去影響力也是好事。

6月後，筆者相信好些走偏鋒取悅小眾的政治論述會自然萎縮，但一些從前被視為禁忌、以後還是會觸怒專政者的話題，港人理應開始實事求是地討論，並經今次行之有效的「直接行動」模式，加以落實推廣。

最重要的話題，應該是如何爭取世界各地人民支持港人的民主人權偉業，甚至爭取獨立的權利。

首先要分清香港人不論在港或已移民海外，還是可以分為兩類，即香港本位主義的本土派，特別是今次風暴主角的新世代；以及還是懷抱大中華自認還是中國人所以中港矛盾還只是內部矛盾，還是應以一家人的心態向中共爭民主的人。這類人多得出奇，因為上一世代的香港人，包括筆者自己，就是這個想法。

民主回歸是否笑話

事實已經證明，所謂「民主回歸派」只為自己小圈子內的少數人爭到政治利益，為港人爭民主的初衷完全失敗，張炳良、羅致光還有講民主嗎？《信報》同文十多年的艾凡兄已經仙遊，筆者很想向他請教有否反省年輕時大家談論甚多的民主回歸是否一個笑話。那當然不再有機會。

另一類人就是筆者認為已經成為年輕人及新世代共識的泛本土派。據李立峰教授的調查，幾次於6月發生的佔領行動中，30歲以下的年輕人佔去八至九成。這與筆者6月12日下午到金鐘立法會遊蕩一個小時的觀察相同。筆者認識的八十後社運人物，一個也碰不到。是新世代的本土意識激發並主導了整個6月風暴，也必然改變及主導了以後所有社會抗爭的形態，那必然是以「直接行動」及「本土意識」為出發點。

本土意識不必然是港獨，但必然是包容了港獨。本土派不可能如泛民一樣與港獨劃清界線。泛民的立場若還是要切割關係，也一定得不到本土派的票。

本土派新世代所認同的本土意識，基本上強調的是中港清楚分隔，涉及港人利益的事項，港人要奪回話事權，例如移民的份額、自由行的人數，另外就是要在長遠的時間內保護司法獨立，自由人權及爭取民主。

在這一大傘下，泛民包括部分「左膠」與泛本土派沒有矛盾，可以合流，只要放棄大中華的論述，泛民主派其實就成了泛本土派，而在這基礎上完全可以在國際上合作爭取全世界正義人民支持港人，保護港人的人權自由，發展民主！

在這基礎上，本是獨派的黃台仰、李東昇不是與泛民合作得好好的嗎？泛民從只靠幾個民主老人到美國游說，到有清楚的政治流亡者到歐陸代表港人發言，不是更好的事嗎？

也許有人質疑，整場6月風暴是否有外國人特別是美帝在背後作推手。泛民的習慣是推卸關係，絕口不認，但作為本土派的立場，是何必深究？係，絕對好過唔係！有西方各民主大國的聲援及支援，對港人而言簡直是期待已久的福音。對勇武者而言，只要行動的目的是為港人拚命，非為私利，有外國人暗助又有何不對？又何必拒絕好意？

不靠外力也有國際力量

知道出了事可到外國尋求政治庇護，港人及外國人民都樂意捐助逃亡者生活費及讀書機會，更加會士氣大振。所以，筆者客觀地奉勸北京一句，一些指控不論真假，都是少說為妙。

港人長久以來在泛民大中華派的錯誤帶引之下，一直自我矮化，活在只能求中共不能對着幹的敗北主義之中。其實港人很有力量，香港的「一國兩制」對北京的利益遠大於京官所描述。

6月風暴再次證明中共不敢輕言派解放軍出城，新世代敢於說不，敢於抗爭，香港就會更有希望。

香港人另一被忽略的強項，是在數十年來的移民影響下，全世界自由城市都有香港人，這些香港人還有港人身份，完全可以在全世界為港人發聲示威，造成國際聲勢；這就是不靠外力，港人自有的國際力量，在今次反抗中共的6月風暴中，港人初次走出香港，爭取全世界人民的支持，效果是巨大而明顯的。善於利用港人的國際關係，港人從來都有能量對中共說不的！